\section{Athonet}
L'azienda presso la quale è stata svolta l’attività di stage è un'azienda
italiana, partita come \textit{startup}, specializzata nelle reti di
telecomunicazione mobili. L'azienda ha forti competenze nello sviluppo del
software per la gestione dell'infrastruttura di rete degli operatori
telefonici. Nel suo bagaglio sono presenti diversi brevetti
internazionali legati alle tecnologie cellulari, redazione di
articoli/papers, partecipazione allo sviluppo degli standard di settore,
collaborazione in alcuni \gls{rfc}, partecipazione ad importanti eventi e
conferenze internazionali come il Mobile World Congress con tanto di
candidatura ai Global Mobile Awards.
Athonet ha maturato una notevole esperienza nel marketing e nella
commercializzazione di prodotti legati all'infrastruttura delle reti mobili,
stringendo accordi di collaborazione con aziende del calibro di \gls{nsn} ed
Enel. Athonet è stata inoltre premiata con la medaglia del Presidente della
Repubblica per ``\textit{meriti nel settore del digitale per la
sostenibilità}'' per aver fornito supporto alla Protezione Civile durante
l'emergenza causata dal terremoto in Emilia.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/athonetlogo}
  \caption{Il logo Athonet}
  \label{fig:athonetlogo}
\end{figure}

\section{PriMo}
Il sistema \gls{primo} è un prodotto software sviluppato interamente
all’interno dell’azienda e viene commercializzato insieme ad hardware
dedicato che permette di creare, come dice il nome, una rete cellulare privata.
Il software implementa i protocolli e fornisce i servizi necessari alla
costituzione di una rete di telefonia cellulare completa, in scala ridotta.
Il prodotto aderisce agli standard del \gls{3gpp} ed è pertanto interoperabile con
i componenti che vanno a costituire una rete cellulare.
\`E pensato per fornire un servizio di connettività in caso di emergenza o
laddove sia conveniente utilizzare una rete cellulare piuttosto che optare
per una cablatura. Essendo di dimensioni ridotte e costi molto bassi rispetto
alla tradizionale infrastruttura, è adatto in contesti privati e pubblici:
aeroporti, stadi, poli industriali, ospedali, campus universitari, zone rurali,
veicoli, spedizioni di salvataggio/emergenza.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/athonet_primo}
  \caption{PriMo}
  \label{fig:athonetprimo}
\end{figure}

\section{Il Progetto}
Nel 2008 il 3GPP, un'unione di enti il cui scopo è produrre standard
nell'ambito delle telecomunicazioni, ha rilasciato le prime specifiche per la
realizzazione del sistema \gls{pws} erogato tramite rete cellulare. La prima
specifica a vedere luce è stata quella relativa a \gls{etws}, in Release-8.
Successivamente si sono aggiunte \gls{cmas} in Release-9, \gls{kpas} in
Release-10 ed \gls{eualert} in Release-10. Il servizio PWS fa utilizzo
dell'infrastruttura di Cell Broadcast già sviluppata dal 3GPP e ne
estende le funzionalità. Lo scopo del servizio di PWS, come vedremo nel
Capitolo \ref{chap_pws}, è quello di avvertire in maniera tempestiva la
popolazione nel caso in cui si verifichino degli eventi straordinari di
emergenza. Il tema è molto sentito a livello internazionale e non a caso le
prime richieste per la creazione di uno standard sono pervenute dai Paesi in
cui enormi calamità naturali sono purtroppo una realtà, come i paesi
orientali e gli stessi Stati Uniti d'America.
Il progetto prevedeva di implementare i componenti e i protocolli standard
sviluppati dal 3GPP ed integrarli in PriMo in modo da ampliare
l'offerta del sistema.
Il progetto prevedeva:
\begin{itemize}
\item Studio del sistema di telecomunicazioni \gls{umts} e \gls{lte}
\item Studio delle interfacce di broadcast SBc e Iu-Bc
\item Studio della struttura del sistema PriMo
\item Implementazione di un \gls{cbc} e dei protocolli \gls{sabp} e \gls{sbcap}
\item Testing delle funzionalità
\end{itemize}
Lo stage è iniziato a metà gennaio 2013 ed ha avuto una durata di circa sei
mesi.
